<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="odd/out/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">Orgueil et préjugé</title>
                <title type="sub">Par l'auteur de Raison et Sensibilité</title>
                <title type="sub">Traduit de l'anglois</title>
                <author>Jane Austen</author>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>J. J. Paschoud, libraire</publisher>
                <pubPlace>Paris</pubPlace>
                <date>1822</date>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <country>France</country>
                        <settlement>Paris</settlement>
                        <institution>Bibliothèque nationale de France</institution>
                        <collection>Réserve des livres rares</collection>
                        <idno>RES P-Y2-2802</idno>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <creation when="1813"/>
            <langUsage>
                <language ident="fr" usage="75">Français</language>
                <language ident="en" usage="25">Anglais</language>
            </langUsage>
            <particDesc>
                <listPerson>
                    <person xml:id="p0001">
                        <persName>
                            <forename>Elisabeth</forename>
                            <surname>Bennet</surname>
                        </persName>
                    </person>
                    <person xml:id="p0002">
                        <persName>
                            <forename>Fitzwilliam</forename>
                            <surname>Darcy</surname>
                        </persName>
                    </person>
                    <person xml:id="p0003">
                        <persName>
                            <forename>Georgiana</forename>
                            <surname>Darcy</surname>
                        </persName>
                    </person>
                    <person xml:id="p0004">
                        <persName>Mrs Gardiner</persName>
                    </person>
                </listPerson>
            </particDesc>
            <settingDesc>
                <listPlace>
                    <place xml:id="l0001" type="house">
                        <placeName>Pemberley</placeName>
                        <region>Derbyshire</region>
                        <country>England</country>
                    </place>
                    <place xml:id="l0002" type="city">
                        <placeName>Lambton</placeName>
                        <region>Derbyshire</region>
                        <country>England</country>
                    </place>
                    <place xml:id="l0003" type="inn">
                        <placeName>Une auberge</placeName>
                        <settlement>Lambton</settlement>
                        <region>Derbyshire</region>
                        <country>England</country>
                    </place>
                </listPlace>
            </settingDesc>
        </profileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>L'encodage de ce document s'est fait dans le cadre d'une formation d'introduction à la TEI.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <correction>
                    <p>Aucune correction</p>
                </correction>
                <hyphenation eol="hard" rend="sh">
                    <p>Toutes les coupures de mots pour fin de ligne (indiquées principalement avec un tiret simple) ont été conservées.</p>
                </hyphenation>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <revisionDesc>
            <change when-iso="2021-02-17" who="#floriane.chiffoleau">Added a particDesc and settingDesc in the profileDesc</change>
            <change when-iso="2021-02-16" who="#floriane.chiffoleau">Encoding of the file</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="book" n="3">
                <div type="chapter" n="9">
                    <p>Elisabeth avoit arrangé dans sa tête<lb/> que Mr. Darcy lui amèneroit sa sœur le<lb/> lendemain de son arrivée à Pemberley
                        ,<lb/> et en conséquence elle étoit bien déci-<lb break="no"/>dée à ne pas s’éloigner de l’auberge de<lb/> toute la matinée;
                        mais elle avoit mal<lb/> calculé, car il l’amena à Lambton le<lb/> jour même. Elisabeth et sa tante qui<lb/> s’étoient
                        promenées près de là avec quel-<lb break="no"/>ques-uns de leurs nouveaux amis, ren-<lb break="no"/>troient à l’auberge pour
                        faire leur toi-<lb break="no"/>lette et aller dîner, lorsque le bruit d’un<lb/> équipage les attira vers la fenêtre, et
                        elles<lb/> virent un monsieur et une dame dans un<lb/> Carriole qui s’arrêta à leur porte. Elisabeth,<lb/> reconnoissant la
                        livrée, ne causa pas à son<lb/> oncle et à sa tante une légère surprise,<pb n="113"/><note type="foliation" place="top(right)"
                            >113</note> en leur annonçant la visite qu’elle atten-<lb break="no"/>doit. Jusqu’alors ils n’avoient eu aucun<lb/>
                        soupçon de ce qui se passoit ; mais com-<lb break="no"/>ment expliquer l’embarras d’Elisabeth, et<lb/> toutes les attentions
                        de Darcy? Il falloit<lb/> qu’il eût du penchant pour leur nièce.</p>
                </div>
            </div>
            <div type="named_entities">
                <!--<div type="generic">
                    <p><name type="person" ref="#p0001">Elisabeth</name> avoit arrangé dans sa tête que <name type="person" ref="#p0002">Mr.
                            Darcy</name> lui amèneroit <rs type="person" ref="#p0003">sa sœur</rs> le lendemain de son arrivée à <name type="place"
                            ref="#l0001">Pemberley</name> , et en conséquence elle étoit bien décidée à ne pas s’éloigner de <rs type="place"
                            ref="#l0003">l’auberge</rs> de toute la matinée; mais elle avoit mal calculé, car il l’amena à <name type="place"
                            ref="#l0002">Lambton</name> le jour même. <name type="person" ref="#p0001">Elisabeth</name> et <rs type="person"
                            ref="#p0004">sa tante</rs> qui s’étoient promenées près de là.</p>
                </div>-->
                <div type="specific">
                    <p><persName ref="#p0001">Elisabeth</persName> avoit arrangé dans sa tête que <persName ref="#p0002">Mr. Darcy</persName> lui
                        amèneroit <rs type="person" ref="#p0003">sa sœur</rs> le lendemain de son arrivée à <placeName ref="#l0001"
                            >Pemberley</placeName> , et en conséquence elle étoit bien décidée à ne pas s’éloigner de <rs type="place" ref="#l0003"
                            >l’auberge</rs> de toute la matinée; mais elle avoit mal calculé, car il l’amena à <placeName ref="#l0002"
                            >Lambton</placeName> le jour même. <persName ref="#p0001">Elisabeth</persName> et <rs type="person" ref="#p0004">sa
                            tante</rs> qui s’étoient promenées près de là.</p>
                </div>
            </div>
            <div type="transcription">
                <div xml:lang="fr">
                    <p>Elisabeth avoit arrangé dans sa tête<lb/> que Mr. Darcy lui <del rend="erasure">amèneroit</del> sa sœur le<lb/> lendemain de son
                        arrivée à Pemberley ,<lb/> et en conséquence elle étoit bien déci-<lb break="no"/>dée à ne pas s’éloigner de l’auberge de<lb/>
                        toute la matinée; mais elle avoit mal<lb/> calculé, car il l’amena à Lambton le<lb/> jour même. Elisabeth et sa tante qui<lb/>
                        s’étoient promenées près de là avec quel-<lb break="no"/>ques-uns de leurs nouveaux amis, ren-<lb break="no"/>troient à
                        l’auberge pour faire leur toi-<lb break="no"/>lette et aller dîner, lorsque le bruit d’un<lb/> équipage les attira vers la
                        fenêtre, et elles<lb/> virent un monsieur et une dame dans un<lb/> Carriole qui s’arrêta à leur porte. Elisabeth,<lb/>
                        reconnoissant la livrée, ne causa pas à son<lb/> oncle et à sa tante une légère surprise,<pb n="113"/><note type="foliation"
                            place="top(right)">113</note> en leur annonçant la visite qu’elle atten-<lb break="no"/>doit. Jusqu’alors ils n’avoient eu
                        aucun<lb/> soupçon de ce qui se passoit ; mais com-<lb break="no"/>ment expliquer l’embarras d’Elisabeth, et<lb/> toutes les
                        attentions de Darcy? Il falloit<lb/> qu’il eût du penchant pour leur nièce.</p>
                </div>
                <div xml:lang="en">
                    <p> Elizabeth had settled it that Mr. Darcy would bring<lb/> his sister to visit her the very day after her reaching<lb/>
                        Pemberley; and was consequently resolved not to be out<lb/> of sight of the inn the whole of that morning. But her<lb/>
                        conclusion was false; for on the very morning after their<lb/> arrival at Lambton, these visitors came. They had<lb/> been
                        walking about the place with some of their new<lb/> friends, and were just returning to the inn to dress<lb/> themselves for
                        dining with the same family, when the <pb n="2865"/><note type="foliation" place="top(right)">265</note> sound of a carriage
                        drew them to a window, and they<lb/> saw a gentleman and a lady in a curricle driving up the<lb/> street. Elizabeth
                        immediately recognizing the livery,<lb/> guessed what it meant, and imparted no small degree<lb/> of her surprise to her
                        relations by acquainting them with<lb/> the honour which she expected. Her uncle and aunt were<lb/> all amazement; and the
                        embarrassment of her manner<lb/> as she spoke, joined to the circumstance itself, and many<lb/> of the circumstances of the
                        preceding day, opened to<lb/> them a new idea on the business. Nothing had ever<lb/> suggested it before, but they felt that
                        there was no<lb/> other way of accounting for such attentions from such<lb/> a quarter than by supposing a partiality for
                        their niece.</p>
                </div>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
